管窺金庸的內心世界

去年，一位《明報》的退休長者，交託金庸《天龍八部》手稿一張給我拍賣。只不過一張很普通的原稿紙，拍出的成交價連佣金是十九萬五千五百元。這可能是香港在世作家最值錢的單張手稿。拍賣結果雖然有報紙報道，但在社會上沒有引起多少人注意，似乎大家都覺得是理所當然，就是應該值這麼多。

此外，還有友人交來兩套明河社版金庸著作，表示如果請得作者簽名，願付酬金二萬元。以前恭維文人，常用「一字千金」這濫調，對金庸來說倒是看不起他的貶義了，他是一字五千金。

曾聽過一個關於這位富豪一毛不拔的軼事：他小時讀過書的中學，有位學生病急乏醫藥費，同學們想起這位老學長，聯名致信求助。金庸的援手是贈以簽了名著作全套。於是人皆譏其吝嗇。其實，如果是全套小說每一部都簽了名，市值數十萬，可能足以應付醫藥費了。而金庸只不過簽簽名而已，此所謂雙贏也。

倪家兩兄妹，妹妹苦求加稿費，答覆令人失笑，「吝嗇」、「摳門」、「孤寒」什麼形容詞都適宜； 但金庸一知道她兄長喜歡一張價錢相當駭人的書桌，立即不動聲色送上門。難測歸難測，坐擁巨資總是事實，而且看來絕對保證不會像蓋茨他們那樣裸捐。這就不能不提老掉牙的往 事：李敖當面嘲笑他是偽善者。金庸自稱佛教徒，李敖質問說，佛經講「七財法」等捨棄錢財的佛理，你有這麼多的財產在身邊，你說你是虔誠的佛教徒，你怎麼解釋你的財產？

質問之餘，李敖還說：「金庸所謂信佛， 其實是一種『選擇法』，凡是對他有利的，他就信；對他不利的，他就佯裝不見，其性質與善男信女並無不同。」其實信佛與否、真信或假信、迷信，無所謂善惡，只能說是虔誠或虛偽，而不是真善或偽善。金庸確實是「選擇法」的信。我常覺得，像弘一法師那種捨棄塵世一切的信，在智慧之外，還要有一份傻氣。金庸這種聰明人，則只能做到「佛教為我所用」。他是用佛教來減輕精神上的痛苦。

李傲